 First class
lifdata 
evaluation cr tp (60%)+ evaluation ecrite(40%); 
-- c'est quoi une donnee?
    {definition qui ne vient pas du prof}(une donnee est une information brute, c'est un fait, une observation, une mesure, une description ou un enregistrement.)
    * une description elementaire d'un objet, une observation, une transaction, un signal. 
-- information: le moyen

globale chapitre : 
    --chapitre 1 :
        * Calcul de base d'inertie
        * extraction de connaissance 
    -- chapitre 2 :
        * Analyse factorielle
    -- chapitre 3 :
        * classification automatique

travail  des datas : 
    -- data engeniering:
        * collecte
        * stockage
        * traitement
        * analyse
        * visualisation
    -- data mining:
        * extraction de connaissance
        * classification
        * prediction
        * clustering
        * association
    -- data analyses:
        * statistique descriptive
        * statistique inferentielle
        * analyse multivariee
        * analyse de donnees qualitatives
        * analyse de donnees quantitatives
    -- data scientist:
        * un data scientist est un professionnel qui collecte, analyse et interprete de grandes quantites de donnees pour aider une entreprise a prendre des decisions commerciales et strategiques.






Autre note 
********************************
-- c'est quoi une base de donnees?
    * un ensemble de donnees organisees et structurees.
    * un ensemble de donnees qui sont stockees dans un ordinateur de maniere a etre accessibles et manipulees.
-- c'est quoi un spectre ?
    * un spectre est une representation graphique de l'intensite d'un signal en fonction de la frequence.
fin Autre note
********************************

-> Ici nous on fait Analyse de donnees multi-dimentionnels : 
    bref :
        * analyse de donnees multivariees
        * analyse de donnees qualitatives
        * analyse de donnees quantitatives
        * analyse de donnees temporelles
        * analyse de donnees spatiales
        * analyse de donnees textuelles
        * analyse de donnees multimedia
        * analyse de donnees de reseaux
        * analyse de donnees de capteurs
        * analyse de donnees de flux
        * analyse de donnees de graphes
        * analyse de donnees de sequences
        * analyse de donnees de series temporelles
        * analyse de donnees de signaux
        * analyse de donnees de documents
        * analyse de donnees de transactions
        * analyse de donnees de relations
        * analyse de donnees de structures
        * analyse de donnees de systemes
        * analyse de donnees de processus
        * analyse de donnees de modeles
        * analyse de donnees de valeurs
        * analyse de donnees de variables
        * analyse de donnees de vecteurs
        * analyse de donnees de matrices
        * analyse de donnees de tableaux
        * analyse de donnees de listes
        * analyse de donnees de ensembles
        * analyse de donnees de groupes
        * analyse de donnees de classes
        * analyse de donnees de categories
        * analyse de donnees de clusters
        * analyse de donnees de nuages
        * analyse de donnees de courbes
        * analyse de donnees de surfaces
        * analyse de donnees de volumes
        * analyse de donnees de hyper-volumes
        * analyse de donnees de hyper-surfaces
        * analyse de donnees de hyper-courbes
        * analyse de donnees de hyper-nuages
        * analyse de donnees de hyper-clusters
        * analyse de donnees de hyper-categories
        * analyse de donnees de hyper-classes
        * analyse de donnees de hyper-groupes
        * analyse de donnees de hyper-ensembles
        * analyse de donnees de hyper-relations
        * analyse de donnees de hyper-structures
        * analyse de donnees de hyper-systemes
        * analyse de donnees de hyper-processus

    definition 7 : inertie suivante une direction
    * l'inertie est une mesure de la dispersion des donnees autour de leur centre de gravite.
    -- U^t T U : L'inertie totale sur U: 
        - sa dimention 
        // explication : 

